%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2022}
\newcommand{\debmtgmonth}{12}
\newcommand{\debmtgdate}{17}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{216}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt 年末振り返り特集}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本 典充}

\subsection{2022 年 11 月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2022 年 11 月 19 日 (土) に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同で
オンラインによる Debian 勉強会を開催しました。参加者は 8 名でした。

% セミナー
セミナー発表は、林さんの「Debianパッケージング repack編 ～そのソフトウェア、そのまま配布して大丈夫だっけ～」を行いました。

勉強会の終了後、参加者同士で Debian や OSS に関する話の情報交換を行いました。

\dancersection{事前課題}{杉本 典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
\item あなたが2022年に気になったOSS関連やDebian関連のニュースや出来事を教えてください。
\item あなたが2022年にOSS関連やDebian関連で頑張ったことを教えてください。
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202212/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202212/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")
      
%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{2022 年を振り返って}{2022 年 12 月の参加者}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者}

参加者は以下の6名でした。（敬称略）

\begin{itemize}
\item dictoss
\item yy\_y\_ja\_jp
\item knok
\item koedoyoshida
\item ysaito
\item jsynth21
\end{itemize}

\subsection{参加者の意見}

\begin{itemize}
\item Debian勉強会の発表者が増えるとよい (少ない、固定化している)
\item 2022年は一度もDebian勉強会をリアル開催できていない
  \begin{itemize}
  \item リアル開催は年に数回でもいいかもしれない
  \item 要望として、リアル開催する場合もオンライン参加できるようにしてほしいという話がある
  \item リアル開催する会場でオンライン配信できるかの技術的な課題はある
    \begin{itemize}
    \item 回線については、モバイル回線でpovoの1日使い放題や中容量契約など通信費が安価になってきたため、できそうな感じはある
    \end{itemize}
  \item オンラインでの勉強会は東京エリアと関西の合同開催という形にしているが、リアル開催の場合は開催日はそれぞれの個別の日程での開催になるのだろう (これまでは東京は毎月第3土曜日、関西は毎月第4日曜日の開催が多い)
    \begin{itemize}
    \item 関西でアテンドできる人がいるか？
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Debian勉強会を開催していることを世間の人に気づけてもらえていないのではないか
  \begin{itemize}
  \item メーリングリストで周知する時代でもない、と若手の参加者の方に言われたことがある
  \item 若手の参加者は多くの場合はSNSで情報を得ている
    \begin{itemize}
    \item そのため、開催案内をSNSで流して多くの人の目に触れるようにする必要あり
    \end{itemize}
  \item 有料イベントの場合は、広報活動の一環としてTwitterの有料広告を利用したことがある
    \begin{itemize}
    \item Twitterはフォローしている人だけに伝播するが、有料の広告だとフォロー外の人にも伝播される
    \item 自分が関わったイベントの経験の肌感覚では、SNS経由の参加登録者はFacebookとTwitterではTwitter経由で登録した方がFacebookの2倍いる
    \end{itemize}
  \item IFTTT、Zatianなどのツールは便利
  \item Instagramは未知数
  \item LINEはどうなんだろうか
  \end{itemize}
\item 2023/4/1 OSC 2023 Tokyo/Springは物理開催する予定
  \begin{itemize}
  \item 展示の案
    \begin{itemize}
    \item Debianのコミケ本
    \item Debian bookwormを入れたノートPC
    \item なにかインパクトある展示ができるか
      \begin{itemize}
      \item Steam Deck展示する (手持ちの機械はOSがArch Linuxになってしまっているが)
      \item M1/M2 MacをDebian arm64で動かすデモをやれないか
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{各回の参加人数とセミナー}

2022 年に実施した Debian 勉強会の参加人数\footnote{\url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/tokyodebian-team.pages.debian.net/-/blob/master/event-history.txt}}とセミナー内容は以下の通りです。

\begin{table}[hbtp]
  \caption{2022年の勉強会の参加人数とセミナー}
  \label{table:debianmeeting_event_2022}
  \centering
  \begin{tabular}{ccl}
    \hline
    開催日 & 参加人数 & セミナータイトル \\
    \hline
    2022-01-15 & 9 人 & \begin{tabular}{l}BoF「2021年の振り返りと2022年の目標」\end{tabular} \\
    2022-02-19 & 20 人 & \begin{tabular}{l}「技術書典12でDebianの薄い本を頒布した話」\\「Debian で始める Python Programming」\end{tabular} \\
    2022-03-19 & 8 人 & \begin{tabular}{l}「git-buildpackage を使ってみる」 \\「情報交換＆交流タイム」\end{tabular} \\
    2022-04-16 & 8 人 & \begin{tabular}{l}「DDTP及びDDTSSの紹介」\\BoF「Debianのおすすめポイント」\end{tabular} \\
    2022-05-21 & 13 人 & \begin{tabular}{l}「Gmailとパスワード」 \\「アプリにおける多言語対応の仕組み」\end{tabular} \\
    2022-06-18 & 7 人 & \begin{tabular}{l}「相談・情報共有・もくもく会」\end{tabular} \\
    2022-07-18 & 9 人 & \begin{tabular}{l}「DebConf22 コソボ現地レポート」\end{tabular} \\
    2022-08-20 & 7 人 & \begin{tabular}{l}「DebConf 22 のイベント共有会」\end{tabular} \\
    2022-09-17 & 9 人 & \begin{tabular}{l}「ffmpeg + GIMP と Blender で動画編集 (CLIで呼吸している人向け)」\end{tabular} \\
    2022-10-15 & 9 人 & \begin{tabular}{l}「Debian で KVM を使う (CLIで呼吸している人向け)」 \\BoF「Debian 12 bookworm フリーズに向けたsidの日本語環境の動作確認状況共有」\end{tabular} \\
    2022-11-19 & 8 人 & \begin{tabular}{l}「Debianパッケージング repack編 ～そのソフトウェア、そのまま配布して大丈夫だっけ～」\end{tabular} \\
    2022-12-17 & 6 人 & \begin{tabular}{l}BoF「2022年を振り返って」 \\BoF「bookwormフリーズ直前課題共有及び相談」\end{tabular} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{bookworm フリーズ直前課題共有及び相談}{2022 年 12 月の参加者}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者}

参加者は以下の6名でした。（敬称略）

\begin{itemize}
\item dictoss
\item yy\_y\_ja\_jp
\item knok
\item koedoyoshida
\item ysaito
\item jsynth21
\end{itemize}

\subsection{話題}

\begin{itemize}
\item 日本語関連で問題に気づいたら追記をお願いします
  \begin{itemize}
  \item \url{https://wiki.debian.org/ja/L10n/Japanese/bookworm}
  \end{itemize}
\item 2023-01-12でフリーズされるパッケージ一覧
  \begin{itemize}
  \item \url{https://release.debian.org/bookworm/essential-and-build-essential.txt}
  \end{itemize}
\item 翻訳
  \begin{itemize}
  \item Debian Installer
    \begin{itemize}
    \item \url{https://hosted.weblate.org/languages/ja/debian-installer/}
    \item  翻訳 100\%
    \end{itemize}
  \item パッケージ説明文 (DDTSS)
    \begin{itemize}
    \item フリーズしてから進める
    \end{itemize}
  \item リリースノート
    \begin{itemize}
    \item 更新が出始めたら着手する
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item gtk4は普及しているのかな
  \begin{itemize}
  \item gtk2のままのアプリケーションもまだ残っている状況
  \end{itemize}
\end{itemize}


% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
%\dancersection{メモ}{}
%\mbox{}\newpage
%\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
